[
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "",
            "तुम हमेशा फ़िजूल की बातें करते हो ।",
            "तुम हमेशा बेफ़िजूल की बातें करते हो ।"
        ],
        "answer": "तुम हमेशा फ़िजूल की बातें करते हो ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "मैंने अपना ग्रहकार्य कर लिया है ।",
            "",
            "मैंने अपना गृहकार्य कर लिया है ।"
        ],
        "answer": "मैंने अपना गृहकार्य कर लिया है ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "भारत में अनेकों राज्य हैं ।",
            "",
            "भारत में अनेक राज्य हैं ।",
            ""
        ],
        "answer": "भारत में अनेक राज्य हैं ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "शहीदों का देश सदा आभारी रहेगा ।",
            "देश शहीदों का सदा आभारी रहेगा ।",
            ""
        ],
        "answer": "देश शहीदों का सदा आभारी रहेगा ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "जयपुर में कई दर्शनीय स्थल देखने योग्य हैं ।",
            "जयपुर में कई दर्शनीय स्थल हैं ।",
            "",
            ""
        ],
        "answer": "जयपुर में कई दर्शनीय स्थल हैं ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "मैं मंगलवार के दिन व्रत रखता हूँ ।",
            "मैं मंगलवार को व्रत रखता हूँ ।",
            ""
        ],
        "answer": "मैं मंगलवार को व्रत रखता हूँ ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "राजा अपने बल पर जीत गया |",
            "राजा अपनी ताकत के बल पर जीत गया |",
            ""
        ],
        "answer": "राजा अपने बल पर जीत गया |"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "",
            "गिरते ही उसका प्राण निकल गया ।",
            "गिरते ही उसके प्राण निकल गए ।"
        ],
        "answer": "गिरते ही उसके प्राण निकल गए ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "कृपया करके बैठ जाओ |",
            "कृपया बैठ जाइए ।",
            ""
        ],
        "answer": "कृपया बैठ जाइए ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "वहाँ कोई लगभग पाँच सौ लोग थे ।",
            "",
            "वहाँ लगभग पाँच सौ लोग थे ।"
        ],
        "answer": "वहाँ लगभग पाँच सौ लोग थे ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "खरगोश को काटकर गाजर खिलाओ ।",
            "खरगोश को गाजर काटकर खिलाओ ।",
            ""
        ],
        "answer": "खरगोश को गाजर काटकर खिलाओ ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "फूलों की एक माला लाओ ।",
            "एक फूल की माला लाओ ।",
            ""
        ],
        "answer": "फूलों की एक माला लाओ ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "यहाँ ताज़ा गाय का दूध मिलता है ।",
            "",
            "",
            "यहाँ गाय का ताज़ा दूध मिलता है ।"
        ],
        "answer": "यहाँ गाय का ताज़ा दूध मिलता है ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "",
            "सज्जन का सब आदर करते हैं ।",
            "सज्जन पुरुष का सब आदर करते हैं ।"
        ],
        "answer": "सज्जन का सब आदर करते हैं ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "पूजनीय दादा जी आजकल बीमार हैं ।",
            "पूज्यनीय दादा जी आजकल बिमार हैं ।",
            "",
            ""
        ],
        "answer": "पूजनीय दादा जी आजकल बीमार हैं ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "",
            "शिष्य विद्या समाप्त होने पर घर लौट गया ।",
            "शिष्य शिक्षा समाप्त होने पर घर लौट गया ।",
            ""
        ],
        "answer": "शिष्य शिक्षा समाप्त होने पर घर लौट गया ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "पुलिस अपराधी को हथकड़ी लगाकर ले गई ।",
            "पुलिस अपराधी को हाथकड़ी लगाकर ले गई ।",
            "",
            ""
        ],
        "answer": "पुलिस अपराधी को हथकड़ी लगाकर ले गई ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "प्राकृति की सौंदर्यता मन मोह लेती है ।",
            "प्रकृति का सौंदर्य मन मोह लेता है ।",
            "",
            ""
        ],
        "answer": "प्रकृति का सौंदर्य मन मोह लेता है ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "भौगोलिक दृष्टि से हमारे देश में वैविध्य / विविधता हैं ।",
            "",
            "",
            "भूगोलिक दृष्टि से हमारे देश में वैविध्यता है ।"
        ],
        "answer": "भौगोलिक दृष्टि से हमारे देश में वैविध्य / विविधता हैं ।"
    },
    {
        "question": "शुद्ध वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "वह स्वास्थ्य व्यक्ति है |",
"वह स्वस्थ व्यक्ति है |",
"",
""],
        "answer": "वह स्वस्थ व्यक्ति है |"
    }
]